%!TEX root = ../main.tex
\chapter[Prosjekt 02: Filter]{Prosjekt 02: Filter {\large (Hele gruppen)}}
\label{kap:filter}
For å gjøre signalet som ble mottatt fra sensorer mer anvendelig ble det konstruert to forskjellige filter; FIR-filter og IIR-filter. Formålet til filtrene vil være å glatte ut signalene, noe som vil minimere effekten støy vil ha på individuelle målinger. Disse funksjonene er lagt ved i vedlegg~\ref{appendix:code:filter}.
Det er spesielt viktig å filtrere signalet ved derivasjon, da deriverte verdier blir veldig lett påvirket av støy, dette er illustrert i figur~\ref{fig:filter:filtersvg}.

\begin{figure}[H]
\centering
{\large \includesvg[width=.9\textwidth]{images/project02/filter}}
\caption{Resultat fra verifiseringen av filtreringskoden. Den øverste grafen viser et støyete signal, samt det samme signalet filtrert (her ble IIR-filteret benyttet). Den nederste grafen viser det deriverte verdien til signalet. Sammenligningen viser at den deriverte av det ufiltrerte signalet er voldsomt støyfullt, og kan i praksis ikke benyttes, den deriverte av de filtrerte tallverdiene viser en jevnere derivasjonskurve.}
\label{fig:filter:filtersvg}
\end{figure}

\section{FIR-filter}
 Det første filteret som ble konstruert var et Finite Impulse Response-filter (FIR-filter), dette filteret
 bruker en vektet sum av et forhåndsbestemt antall $m$, tidligere målinger. I prosjektet ble 20 tidligere målinger benyttet, og alle målingene ble vektet likt. FIR-filteret kan ved disse parametrene defineres ved formelen:
 \begin{align}
 \label{proj2:FIR}
 LysFiltrert_{FIR}(k) &= \frac{1}{m} \cdot \sum_{n=1}^m Lys(k+1-n)
 \end{align}
Siden FIR-filteret benytter seg av tidligere målinger, er dette et stabilt filter, hvor det er en konstant usikkerhet ved hver måling. Noen svakheter med filteret er at det krever mye mer regnekraft relativt sammenlignet med et IIR-filter, en annen svakhet er at ettersom $m$ økes i leddet $\frac{1}{m}$, vil antallet tidligere målinger som blir benyttet øke, dette resulterer i at et likt vektet filter vil henge etter inngangssignalet. Dette kommer tydelig frem i figur~\ref{fig:proj2:FIRcomparison}, hvor det ufiltrerte signalet er plottet opp mot økende $m$-verdier, mer om dette i \ref{sec:filterVerification} - Verifisering av filter.

Som en del av prosjektet ble variabelen $m$ endret, for å dokumentere effekten som $m$ har på de filtrerte verdiene. I figur \ref{fig:proj2:FIRcomparison} er det ufiltrerte lyset plottet i svart, mens økende $m$-verdier er plottet jamfør legenden i figur \ref{fig:proj2:FIRcomparison}. 

\section{IIR-filter}
Det andre filteret som ble benyttet var et Infinite Impulse Response-filter(IIR-filter), dette filteret benytter seg av den siste målte verdien og alle tidligere filtrerte verdiene. 

Dette er en rekursiv metode, hvor filteret benytter seg av tidligere filtrerte verdier. Fordelen med dette filteret over FIR-filteret er at det bare trengs én tidligere måling for at filteret skal fungere, mens FIR-filteret krever $m$. IIR-filteret kan uttrykkes ved formelen:
\begin{align}
LysFiltrert_{IIR}(k) & = \alpha \cdot Lys(k)+(1-\alpha) \cdot LysFiltrert_{IIR}(k-1)
\end{align}
Dette filteret har en mye mer effektiv implementering, hvor færre målinger, og mindre regnekraft trengs for å komme fram til et like klart signal-filter. En ulempe med IIR-filteret er da dette filteret er rekursivt så vil en få feedback ifra tidligere målinger, dette resulterer i at et helt støyfritt signal aldri vil oppnås. Generelt sett vil et IIR-filter inneholde flere koeffisienter sammenlignet med et FIR-filter, noe som kan gjøre IIR-filteret vanskeligere å implementere og optimalisere.


Som en del av prosjektet ble variabelen $\alpha$ endret, for å dokumentere effekten som $\alpha$ har på de filtrerte verdiene. I figur \ref{fig:proj2:IIRcomparison} er det ufiltrerte lyset plottet i svart, mens økende $\alpha$-verdier er plottet jamfør tegnforklaringen i figur \ref{fig:proj2:IIRcomparison}.

\section{Implementering av filter}
Først ble de generelle filter-funksjonene lagt direkte inn i \verb|P02_F4_MathCalculations.m|. 

Siden FIR-filteret benytter seg av 20 målinger for å vekte/filtrere signalet, ble det satt opp en if-setning som sjekker om det eksisterer minst 20 tidligere målinger. Før 20 målinger er gjort blir ikke signalet filtrert. 

Den generelle formelen for IIR-filteret ble også definert her.


Alle konstanter som $\alpha$ og $m$ ble definert i filen \verb|P02_F4_GetFirstMeasurement.m|.

\begin{codesample}
if k+1-m<1
	LysFiltrert_FIR(k) = LysFiltrert_FIR(k-1);
else
	LysFiltrert_FIR(k) = sum(Lys(k+1-m:k))/m;
end

LysFiltrert_IIR(k) = alpha*Lys(k)+(1-alpha)*LysFiltrert_IIR(k-1);
\end{codesample}

Etter at formlene ble kjørt direkte i \verb|P02_F4_MathCalculations.m| ble det laget egne filter-funksjoner. Disse funksjonene heter FIR-filter og IIR-filter; og er lagt ved i vedlegg~\ref{appendix:code:filter}. 

If-setningen i kodeeksempelet er endret slik at FIR-filteret bruker $m$ målinger dersom de er tilgjengelige, og alle tidligere målinger hvis ikke.

\section{Verifisering av filter}
\label{sec:filterVerification}
Verifiseringen av filtrene ble gjort ved å bruke lyssensoren, hvor sensoren ble flyttet frem og tilbake langs en gråskala som var lagt ved kjørebanefiguren, som er lagt ved i Vedlegg~\ref{fig:kjorebane}. De målte dataene ble lagret slik at disse var tilgjengelige også i offline-modus, og for generering av figurer. 

Filtrene ble plottet mot hverandre, og sammenlignet i figur~\ref{fig:proj2:comparison}, her er også det ufiltrerte signalet plottet. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/project02/LightFiltered.png}
\caption{Sammenligning mellom ufiltrert lysmåling, og filtrerte verdier (FIR- og IIR-filter).}
\label{fig:proj2:comparison}
\end{figure}

I figur~\ref{fig:proj2:comparison} kommer det klart frem at FIR-filteret, plottet i rødt, ikke klarer å følge med når det forekommer plutselige endringer i lysintensiteten, denne forsinkede responsen er forårsaket av måten som FIR-filteret blir kalkulert. FIR-filteret benytter en likt vektet sum av de siste 20 målte tallverdiene til å filtrere signalet, dette er også grunnen til at verdiene flater ut etter et konstant tidspunkt. Dersom de siste målingene hadde vært vektet kraftigere ville FIR-filteret ikke vært like forsinket.  

Det andre filteret som er plottet i figur~\ref{fig:proj2:comparison}, benytter seg av et IIR-filter, plottet i grønt. Dette filteret har ikke det samme etterslepet som ble observert hos FIR-filteret, og det ble derfor bestemt at IIR-filtrering ville bli benyttet i alle senere prosjekter hvor filtrerte verdier skulle brukes. På flatene observeres at det ufiltrerte signalet er støyete, mens de IIR-filtrerte verdiene er upåvirket.

Videre så ble det bestemt å plotte IIR-filteret flere ganger, hvor verdien til variabelen $\alpha$ ble endret i intervallet $[0, 1]$, resultatet av dette kan sees i figur~\ref{fig:proj2:IIRcomparison}. Figuren viser kun et lite utsnitt av plottet  for å fremheve effekten $\alpha$ har på IIR-filteret. 

Dersom $\alpha$-verdi blir satt lik 0, er resultatet en konstant verdi, mens ved veldig høye verdier av $\alpha$ vil filteret miste sin effekt og bli identisk lik det ufiltrerte lys-signalet. Grunnen til at IIR-filteret får en konstant verdi når $\alpha$=0 er at et nullpunkt er definert i \verb|P02_F2_GetFirstMeasurement|, og dette vil være den eneste verdien som blir kalkulert, noe som gir en konstant verdi.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/project02/IIRValuesComparison.png}
\caption{Sammenligning av IIR-filter ved bruk av varierende $\alpha$-verdier. Når $\alpha$ er lik 0, så vil bare den første initielle verdien bli kalkulert, da de nyere verdiene blir multiplisert med 0. Ved økende $\alpha$~verdier vil det filtrerte signalet nærme seg det ufiltrerte signalet. Når $\alpha$ er lik 1, vil det filtrerte signalet være identisk likt det ufiltrerte signalet.}
\label{fig:proj2:IIRcomparison}
\end{figure}


Ved en sammenligning av FIR-filteret (plottet i figur~\ref{fig:proj2:FIRcomparison}) ble det synlig at ved lave \mbox{$\alpha$-verdier} ($\alpha<0.2$) så vil et IIR-filter plottes tilnærmet likt som FIR-filteret. Dette ble plottet i figur~\ref{fig:proj2:FIRvsIIR}, for å gjøre denne sammenlignbare responsen tydeligere. I figuren kan responsen til et IIR-filteret når endringer det skjer endringer i inngangssignalet, denne responsen er en såkalt førsteordens respons. Videre kan det også observeres at IIR-filteret reagerer initielt raskere enn FIR-filteret på endringer i inngangssignalet, men etter en periode så vil førsteordens reaksjonen til IIR-filteret flate ut, relativt til FIR filteret. FIR-filteret reagerer senere på endringer i inngangssignalet, og da FIR-filter som ble benyttet vekter 20 tidligere målinger likt så vil en få en lineær relasjon mellom den initielle posisjonen og den endelige posisjonen langs $y$-aksen i plottet.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/project02/FIRvsIIR.png}
\caption{Sammenligning IIR-filteret ($\alpha=0.1$) og FIR-filteret ($m=20$), her kommer det klart frem at filtrene viser en identisk respons, ved de valgte parametrene. IIR-filteret reagerer raskere enn FIR-filteret på endring i inngangssignalet, og en førsteordens reaksjon når filtreringsverdien nærmer seg inngangssignalets verdi kan observeres. FIR-filteret reagerer langsommere enn IIR-filteret, og har en lineær konstant endring når inngangssignalet endrer seg.}
\label{fig:proj2:FIRvsIIR}
\end{figure}

FIR-filteret ble også plottet med varierende $m$-verdier, hvor variabelen $m$ ble endret i intervallet $[0,~50]$, resultatet av dette kan sees i figur~\ref{fig:proj2:FIRcomparison}. Figuren viser kun et lite utsnitt av plottet  for å fremheve effekten $m$ har på FIR-filteret.

Når variabelen $m=0$ blir ingenting plottet, da leddet $\frac{1}{m}$ i formel~\eqref{proj2:FIR} vil være lik 0. Det observeres at det filtrerte signalet vil henge mer og mer etter inngangssignalet ettersom $m$ øker.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/project02/FIRValuesComparison.png}
\caption{Sammenligning av FIR-filter ved bruk av varierende $m$-verdier, $m$ endret innenfor intervallet $[0,~50]$. Når $m$ er lik 0, vil ingenting bli plottet siden brøken blir ulovlig, videre vil FIR-filteret henge mer og mer etter ved økende $m$-verdi. Ved voldsomt høye $m$-verdier så vil FIR-filteret henge så langt etter at de filtrerte verdiene ikke vil nå samme verdi som inngangssignalet.}
\label{fig:proj2:FIRcomparison}
\end{figure}

